\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{listings}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry} 
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=2cm}
\geometry{top=2cm}
\geometry{bottom=2cm}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[rightcaption]{sidecap}
\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Java,                 % the language of the code
  morekeywords={let,in,print,var,fun,if,then,else, class, new, bool},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
\title{\textbf{FOOL\\Functional Object Oriented Language}}
\author{\textbf{Giacomo Mantani}\\\textbf{Matteo Francia}}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Specifiche}
Il progetto consiste nella realizzazione di un compilatore per il linguaggio
la cui sintassi e` definita nel file FOOL.g (da aprire con ANTLRworks). Tale
linguaggio puo` essere considerato un linguaggio funzionale object-oriented.
E` possibile dichiarare classi e sottoclassi. Gli oggetti, che nascono come
instanziazione di classi, contengono dei campi (dichiarati all’inizio della
dichiarazione della classe o ereditati dalla superclasse) e dei metodi
(esplicitamente dichiarati o ereditati dalla superclasse). Se in una
sottoclasse viene dichiarato un campo o un metodo con il medesimo nome di un
campo della superclasse, tale campo o metodo sovrascrive quello della
superclasse. I campi non sono modificabili ed il loro valore viene definito in
fase di instanziazione. E` inoltre possibile dichiarare funzioni annidate. Le
funzioni possono essere passate come parametri.
\\\\

Il compilatore deve comprendere un type-checker che controlli il corretto uso
dei tipi. In particolare si deve considerare una nozione di subtyping fra
classi e tipi di funzioni. Il tipo di una funzione f1 e` sottotipo del tipo di
una funzione f2 se il tipo ritornato da f1 e` sottotipo del tipo ritornato da
f2, se hanno il medesimo numero di parametri, e se ogni tipo di paramentro di
f1 e` sopratipo del corrisponde tipo di parametro di f2. Una classe C1 e`
sottotipo di una classe C2 se C1 estende C2 e se i campi e metodi che vengono
sovrascritti sono sottotipi rispetto ai campi e metodi corrispondenti di C2.
Inoltre, C1 e` sottotipo di C2 se esiste una classe C3 sottotipo di C2 di cui
C1 e` sottotipo.
\\\\

Il compilatore deve generare codice per un esecutore virtuale chiamato SVM
(stack virtual machine) la cui sintassi e` definita nel file SVM.g (da aprire
con ANTLRworks). Tale esecutore ha una memoria in cui gli indirizzi alti sono
usati per uno stack. Uno stack pointer punta alla locazione successiva alla
prossima locazione libera per lo stack (se la memoria ha indirizzi da 0 a
MAXADDRESS, lo stack pointer inizialmente punta a MAXADDRESS+1). In questo
modo, quando lo stack non e` vuoto, lo stack pointer punta al top dello stack.
Il programma e` collocato in una memoria separata puntata dall’instruction
pointer (che punta alla prossima istruzione da eseguire). Gli altri registri
della macchina virtuale sono: HP (heap pointer), RA (return address), RV
(return value) e FP (frame pointer). In particolare, HP serve per puntare alla
prossima locazione disponobile dello heap; assumendo di usare gli indirizzi
bassi per lo heap, HP contiene inizialmente il valore 0.

\section{Stuttura del progetto}
\subsection{Interfacce: Everything is ... a Node}
\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/interfaces.jpg}
\end{figure}
\subsection{Tipi}
\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/types.jpg}
\end{figure}

\subsection{Valori}
\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/values.jpg}
\end{figure}

\subsection{Implementazione}
\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/implementation.jpg}
\end{figure}
\newpage
\section{Struttura Activation Record}
\begin{SCfigure}[][!hb]
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/ar.jpg}
\caption{Activation Record Structure\\\lstinputlisting{code/CallNode.java}\lstinputlisting{code/FunNode.java}}
\end{SCfigure}

\newpage
\section{Parte 1: Operatori}
Simile alla parte parzialmente implementata in laboratorio. Segue l'esempio:
\lstinputlisting{code/1_operators.fool}
\subsection{Struttura}
\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/operators.jpg}
\end{figure}


\newpage
\section{Parte 2: Programmazione Funzionale}
Esempio di utilizzo:
\lstinputlisting{code/functional03.fool}
Analisi della gestione della memoria:
\begin{SCfigure}[][!hb]
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/functional.jpg}
\caption{Functional programming}
\end{SCfigure}
\\Gestione del CallNode (recupero AL dai parametri del metodo)
\lstinputlisting{code/CallNode2.java}
Gestione IdNode (passo anche riferimento all'access link)
\lstinputlisting{code/IdNode.java}
Esempio più complesso
\lstinputlisting{code/2_functional.fool}
\subsection{Covarianza e Controvarianza}
Tratto dalle specifiche: \textit{Il compilatore deve comprendere un type-checker che controlli il corretto uso
dei tipi. In particolare si deve considerare una nozione di subtyping fra
classi e tipi di funzioni. Il tipo di una funzione f1 e` sottotipo del tipo di
una funzione f2 se il tipo ritornato da f1 e` \textbf{sottotipo} del tipo ritornato da
f2, se hanno il medesimo numero di parametri, e se ogni tipo di paramentro di
f1 e` \textbf{sopratipo} del corrisponde tipo di parametro di f2.}
\lstinputlisting{code/2_functionalVariance.fool}
\subsection{Funzioni in variabili}
\lstinputlisting{code/2_functionalFunInVar.fool}

\newpage
\section{Parte 3: Oggetti}
Analisi della gestione della memoria:
\begin{SCfigure}[][!hb]
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/oop1_stack.jpg}
\caption{Ereditarietà\\\lstinputlisting{code/oop1.fool}}
\end{SCfigure}

\begin{SCfigure}[][!hb]
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/oop2_stack.jpg}
\caption{Oggetti nested\\\lstinputlisting{code/oop2.fool}}
\end{SCfigure}

\newpage
L'implementazione in memoria dell'oggetto prende in riferimento il costrutto \textbf{struct} del linguaggio C. Per evitare problemi di cast tra oggetti la struttura dell'oggetto è incrementale. La classe figlio inserisce in memoria PRIMA i field e i metodi ereditati, POI i field e metodi propri.\\\\

Il primo parametro del metodo di un oggetto è il riferimento all'oggetto chiamante. In questo modo è molto semplice ottenere il riferimento al chiamante del metodo.
\subsection{Ereditarietà e varianza}
\lstinputlisting{code/3_5classWithClassMethod.fool}

\subsection{Oggetti nested}
Gli oggetti sono gestiti secondo il concetto di funzione. I field dell'oggetto sono assimilati ai parametri di un metodo. Essendo questi ultimi generati prima dell'invocazione della funzione stessa, la gestione degli oggetti nested è gratuita.
\lstinputlisting{code/3_6classNested.fool}

\subsection{Una piccola estensione}
\lstinputlisting{code/3_1classField.fool}
\end{document}